Les effectifs de maraîchers, horticulteurs, jardiniers, viticulteurs et arboriculteurs ont globalement peu évolué depuis le début des années 1980. En 2012-2014, 326 000 personnes exercent ces professions contre 333 000 il y a trente ans. Un tiers des maraîchers, jardiniers et viticulteurs sont désormais indépendants, alors qu’ils étaient plus de la moitié à l’être il y a trente ans. Parmi les salariés, 133 000 sont jardiniers, 60 000 viticulteurs et arboriculteurs et 33 000 maraîchers et horticulteurs. Les indépendants regroupent 71 000 viticulteurs et arboriculteurs et 29 000 maraîchers et horticulteurs. Ces métiers sont particulièrement présents dans les régions du Sud-Ouest de la France.Les femmes occupent un peu moins d’un emploi sur quatre et sont moins présentes au sein des jeunes générations : 16 % des maraîchers, jardiniers et viticulteurs de moins 30 ans sont des femmes, contre 24 % parmi ceux de 50 ans ou plus. La profession s’est rajeunie jusqu’au début des années 2000 et a vieilli depuis. En moyenne sur 2012-2014, 32 % des postes sont occupés par des personnes âgées de 50 ans ou plus, contre 34 % au début des années 1980.Le niveau de diplôme tend à augmenter dans ces professions depuis le début des années 1980. Néanmoins, de nombreux maraîchers, jardiniers et viticulteurs sont encore peu diplômés : 36 % d’entre eux ne détiennent aucun diplôme ou au maximum le CEP ou brevet des collèges et 32 % sont diplômés d’un CAP ou d’un BEP. Au début des années 1980, les non diplômés occupaient 72 % des emplois et les diplômés d’un CAP ou BEP, 19 % des emplois. Le niveau de diplôme des jeunes de moins de 30 ans est plus élevé : 14 % possèdent au minimum un diplôme de niveau bac + 2 et 23 % sont bacheliers ou détiennent un brevet professionnel.La mobilité est importante en raison du travail saisonnier : en 2014, pour 100 salariés en poste, 142 embauches et 138 sorties ont été réalisées. La quasi-totalité de ces embauches (97 %) a porté sur des contrats à durée limitée. 40 % des salariés travaillant à temps complet gagnent moins de 1 250 € nets par mois.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de maraîcher, horticulteur, jardinier, viticulteur et arboriculteur est très élevé par rapport au nombre de personnes qui exercent ces emplois. 44 % des demandeurs sont inscrits depuis un an ou plus. Seules 25 % des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois.
